% Created 2019-11-04 lun 22:08
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK II}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK II},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org89bb44e}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org98451eb}]{¿Qué veremos en esta clase?}
 \begin{description}
\item[{Estructura general de un programa AWK}] se explicará la forma en que se puede
construir un programa de  \texttt{awk}, de manera completa y genérica, analizando
el uso de cada parte.

\item[{Uso y definición de variables}] El uso de variables dentro de un programa
\texttt{awk} puede ser de utilidad para simplificar el uso de la información.

\item[{Uso de operadores lógicos}] Para controlar el flujo de un programa se deben
definir relaciones lógicas, estás se posibilitan mediante los \texttt{operadores}

\item[{Uso de la estructura \texttt{if}}] Analizar, bajo ciertas condiciones, el flujo del
programa una vez ocurra o no una condición.

\item[{Uso de regex}] se realizarán ejemplos y ejercicios en que sY\ldots{} no tengo novio aquí porque es molestia, muchs inmadurez. Hoy en día solo quieren una cosa, sexo, algunos si son serios porque los conozco pero nada que ver, otros solo eso, sexo y sexo, es algo que por más enamorada que esté no va a pasar jamás.e utilicen
expresiones regulares para controlar el flujo.

\item[{Uso de variables de estado NR, NF}] para controlar la fila y el número de
campos.
\end{description}
\end{frame}

\section{La estructura general de un programa AWK}
\label{sec:org01c5705}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org76e4631}]{La estructura general}
 De esta forma, la acción que lleva a cabo \texttt{awk} se puede entender de la manera
siguiente:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/entendiendo_awk.png}
\end{center}

Cada una de las secciones tiene un uso diferente, es necesario tener claridad en
esto para evitar errores.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org99798f7}]{Inicio global con BEGIN}
 La sección \alert{BEGIN} permite definir variables globales del programa, inicializar
listas (arrays), imprimir encabezados de archivos, etc. Todo lo que sea
necesario para iniciar la operación del programa.

Esta sección se ejecuta siempre \alert{antes} de que cualquier archivo comience a ser
leído. Luego que esto ocurra \texttt{awk} continúa con la lectura de los \emph{archivos} o \emph{stream}.

Debe estar escrita en mayúsculas y el programa contenido entre llaves.

\begin{verbatim}
BEGIN{programa_begin}
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org582fec2}]{Desarrollo del programa con la información leída}
 Esta sección, en que se realiza la lectura del archivo línea  a línea. Es decir,
se realiza una iteración sobre el archivo desde el inicio a final, puede ser, de
manera sencilla:

\begin{verbatim}
{programa_lectura_linea_a_linea}
\end{verbatim}

O bien, bajo diferentes condiciones de lectura u operación:

\begin{verbatim}
{programa_todas_lineas}
(condicion){programa_lineas_condicion}
\end{verbatim}

Es decir, puedo decirle explicícitamente a \texttt{awk} cuando operar con la
información de esa línea en base al cumplimiento de ciertas \alert{condiciones}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org0bf50fd}]{Finalización con END}
 Esta sección nos permite cerrar, luego de terminar de leer los archivos, el
procesamiento de la información, realizar algunos cálculos con el total de la
información cargada en algunas variables, mostrar resultados.

\begin{verbatim}
END{programa_end}
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{Uso y operación de variables}
\label{sec:orgcfb6462}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb2ed6f7}]{Variables definidas en el código}
 Como ya hemos visto, definir una variable consiste en ponerle nombre a un valor.
Este valor puede ser de distinto timpo, string, numérico, booleano, etcétera.

El valor se almacenará en memoria ram y puede ser consultado y obtenido usando
la variable.

Para definir una variable en \alert{awk} basta con lo siguiente \alert{nombre = valor}

\begin{minted}[]{bash}
echo "David Pineda" | awk  '{  nombre=$1;
                               apellido=$2; 
                               print nombre, apellido}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org09a05aa}]{Variables de ambiente}
 Al ejecutarse dentro del ambiente bash es posible rescatar las variables definidas y 
exportadas desde la \alert{shell} y usarlas como variables dentro del mismo awk. Es muy
sencillo y se hace  de la siguiente manera, ocupando el hash o diccionario ENVIRON.

\begin{minted}[]{bash}
# esto carga variables de ambiente, 
# usando export, a bash  
export nombre="David"
export apellido="Pineda"
export edad=36
# Llamamos las variables desde awk
echo "Hola" |awk '{
                nom=ENVIRON["nombre"];
                ap=ENVIRON["apellido"];
                edad=ENVIRON["edad"];
                print $0,nom,ap,"Edad:", edad}' 
\end{minted}

Para conocer las variables de entorno disponibles, puedes usar:

\begin{minted}[]{bash}
printenv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org34f9a83}]{De manera análoga, usando variables de ambiente y separador}
 Ahora, también podemos jugar con diferentes separadores, en este caso el
separador \alert{|} nos permitirá insertar texto dentro de lo que entra como \texttt{stream}.

\begin{minted}[]{bash}
echo "Hola|, tu apellido es|y tu edad es de|años" | 
awk -F '|' '{
      nom=ENVIRON["nombre"]; 
      ap=ENVIRON["apellido"]; 
      edad=ENVIRON["edad"];
      print $1, nom $2, ap, $3, edad, $4}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org88534f7}]{Variables definidas en entrada como argumento}
 Esta forma de definir variables permite entregar aquellos valores que están disponibles
en memoria desde el principio de la ejecución del programa awk, se activa anteponiendo 
\alert{-v nombre=valor}.

\begin{minted}[]{bash}
silabas="la|ta|ra|mo|no|wo"
# si se define como opción
echo $silabas| awk -v i=2 -v j=5 -F'|' '{
                    print   i"->"$i, j"->"$j}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org8b0951d}]{Variables definidas al comienzo}
 Son variables que se pueden definir al comienzo de la operación, dentro del paréntesis BEGIN.

\begin{minted}[]{bash}
# si se define al inicio
echo  $silabas| awk -F'|' 'BEGIN{i=2;j=5;} 
                    {print i"->"$i, j"->"$j }'
\end{minted}
\end{frame}


\section{Operadores lógicos y matemáticos}
\label{sec:org5b7b187}

\begin{frame}[label={sec:orgee9325f}]{Operadores lógicos}
Estos operadores se pueden utilizar dentro del código para operar valores o variables. Es importante tener
como guia esta tabla.

\begin{description}
\item[{(a+b+c+(c+d))      }] agrupar

\item[{\$N         }] referencia a campo N.

\item[{!p      }] negación lógica de p.

\item[{var1 var2      }] String concatenation.

\item[{a<b, a>b, a<=b, a>=b, a!=b, a==b}] comparaciones lógicas regulares.

\item[{string\textasciitilde{}regex string!\textasciitilde{}regex }] Expresión regular para match o match negado, usando la regex a la derecha.

\item[{a?b:c        }] Expresión condicional para \alert{expr1 ? expr2 : expr3}.  Si  expr1 es true, el valor de la expresión es
expr2, de otra manera es expr3.

\item[{cmd|getline  }] empipar o encadenar operación para getline.

\item[{sent\_1 \&\& sent\_2         }] Y lógico (AND).

\item[{sent\_1 || sent\_2         }] O lógico (OR).

\item[{elem in lista         }] si pertenece valor en array.
\end{description}
\end{frame}


\section{Variables de estado FS, OFS, NR, NF}
\label{sec:org5aa908c}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgec4b9bd}]{Separador de entrada}
 El separador de entrada se puede definir, como ya hemos visto, mediante la
inclusión de la opción \alert{-F "separador"}:

\begin{minted}[]{bash}
awk -F"|" '{print $1,$3,$5}'<<<$silabas
\end{minted}

O bien mediante la definición de la variable de estado \alert{FS}

\begin{minted}[]{bash}
awk 'BEGIN{FS="|"}{print $1,$3,$5}'<<<$silabas
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf8f3a63}]{Separador de salida}
 Cuando deseamos que la salida o, lo que queremos mostrar como resultado, tenga
un separador específico, debemos utilizar la variable de estado \alert{OFS} y
entregarle el \alert{string separador}.

\begin{minted}[]{bash}
awk 'BEGIN{FS="|"; OFS=";"}{print $1,$3,$5}'<<<$silabas
\end{minted}

Si deseamos que el separador de salida sea el mismo que el de entrada.

\begin{minted}[]{bash}
awk 'BEGIN{FS="|"; OFS=FS}{print $1,$3,$5}'<<<$silabas
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf63f10b}]{Número de línea}
 El número de línea o fila está disponible desde el momento en que \texttt{awk} comienza
a leer los archivos. Es un valor que se va acumulando a medida que va leyendo
nuevas líneas. Si hay más de un archivo este valor se sigue acumulando.

La variable de estado determinada que nos permite acceder al número de la línea
es \alert{NR}, parte con el valor 1.

Comenzaremos ahora leyendo archivos para observar su utilidad. Revisar
\alert{ciudad\_temp.csv}. Mostraremos solamente desde la línea \alert{4 a 6} 

\begin{minted}[]{bash}
awk '(NR>3 && NR<=6){print $0}' ciudad_temp.csv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf6f265a}]{Cantidad de campos}
 Quiero mostrar las filas que contengan solamente 3 campos del archivo
\alert{./ejercicios/multicampo.txt} 

\begin{minted}[]{bash}
awk '(NF==3){print $0}' multicampo.txt
\end{minted}

\begin{description}
\item[{NF}] es el parámetro que entrega el número de campos en base al separador
definido en la operación (en este caso:'|').
\end{description}
\end{frame}

\section{Elementos de operaciones lógicas}
\label{sec:orgd3f8fe5}

\begin{frame}[label={sec:org9cb29ca}]{¿Qué es la lógica booleana?}
Es una forma de darle un valor a las sentencias y combinaciones de estas.

Permite decir que existen \alert{verdaderas} o \alert{falsas}.

Lo que nos permite traducir esto a computación como dos estados:

\begin{description}
\item[{0}] falso, desactivado
\item[{1}] verdadero, activado
\end{description}

Cualquier operación o relación de sentencias solo tendrá uno de los dos valores posibles.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3a6fbf8}]{Leyes booleanas: Verdadero o Falso}
Las relaciones entre sentencias están dadas  por los siguientes operadores.
Dadas p y q sentencias con valor booleano.

\begin{description}
\item[{p o q}] llamada disyunción, permite evaluar que p o q sean verdaderos
\item[{p y q}] llamada conjunción, exige que, para ser verdad p y q deben serlo.
\item[{p ô q}] llamad disyunción exclusiva, exige que solo p o solo q sean verdad.
\item[{no p}] niega el valor de verdad, o sea si es 1, \alert{not 1=0}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org545d96a}]{Negación \{no, \textasciitilde{}, -,¬\}}
Básicamente es lo contrario al valor de la sentencia. Ejemplos: 

1.- Si a=1, no a=0

2.- Si a=Verdadero, no a=Falso

3.- Si a=está lloviendo, no a=no está lloviendo

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
p & ¬p \\
\hline
V & F \\
\hline
F & V \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org6fa0149}]{Conjunción \{ y, "*", \&, intersección\}}
Es la operación que permite comparar ocurrencias similares dentro de cada sentencia. Si hay ocurrencia 
el resultado es \emph{1}, si no hay ocurrencia el resultado es \emph{0}. Ejemplos:

1.- Está lloviendo \emph{y} está nublado

2.- El platano tiene cáscara amarilla \emph{y} El color de la piel de la pera es amarilla

3.- El agua es de todos \emph{y} las chilenas y los chilenos tenemos derecho al agua

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
p & q & p y q \\
\hline
V & V & V \\
\hline
V & F & F \\
\hline
F & V & F \\
\hline
F & F & F \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgba2e4dd}]{Disyunción \{ O, or, ||\}}
Es la operación que revisa la ocurrencia de una u la otra, en que no es necesario que una ocurra en la otra
y viceversa. Ejemplos:

1.- Está lloviendo \emph{o} está soleado

2.- Hace frío \emph{o} hace calor

3.- La manzana es dulce \emph{o} La manzana está verde

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
p & q & p or q \\
\hline
V & V & V \\
\hline
V & F & V \\
\hline
F & F & F \\
\hline
F & V & V \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org7e45006}]{Disyunción exclusiva \{ o exclusivo, xor\}}
Es la operación que revisa la ocurrencia de algo en una sentencia mientras no ocurra en la otra sentencia, y viceversa. Ejemplos

1.- Hace frío XOR hace calor

3.- El disco está lleno XOR el disco está vacío

4.- Tengo hambre XOR estoy satisfecho


\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
p & q & p xor q \\
\hline
V & V & F \\
\hline
V & F & V \\
\hline
F & F & F \\
\hline
F & V & V \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}




\section{Uso control de flujo con \texttt{if}}
\label{sec:org662fb38}
\begin{frame}[label={sec:orgfd6d226}]{Condicion ocurre, entonces pasa lo siguiente.}
Es la operación que revisa la ocurrencia de una sentencia o una operación de sentencias y actúa en consecuencia 
de estas. Ejemplos:

1.- \emph{Si} Hace frio \emph{entonces} nos abrigamos

2.- \emph{Si} Juan tiene hambre \alert{o} Daniel tiene hambra \emph{entonces} hacemos el almuerzo

3.- \emph{Si} Se usa la lógica preposicional en computación \emph{entonces} es necesario comprenderla para aprender a programar.

En programación esta operación lógica se observa masivamente en el uso de las estructuras de control \{if, while, switch case, etc\}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
p & q     $|$ p =$>$ q \\
\hline
V & F     $|$F \\
\hline
V & V     $|$V \\
\hline
F & F     $|$V \\
\hline
F & V     $|$V \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org65c256a}]{Estructura de control \texttt{if}, \texttt{else if}, \texttt{else}}
 Nos permite controlar cuando realizar algo o no dependiendo de la evaluación de
una sentencia lógica. Si la primera condición no ocurre, se evalúa la siguiente
(\texttt{else if}), si ninguna ocurre, se realiza la sección de código por defecto (\texttt{else})

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/if_elif_else.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org136d7c0}]{Juanito sale a marchar}
En estos días de tanta revuelta, Juanito sale a marchar por un Chile más justo,
pero para que no se enferme y pueda seguir protestando y marchando su mamá le
dice que vea si hace frio o no y se abrigue de acuerdo a la temperatura.

Leer el archivo \alert{./ejercicios/juanito.csv} y ver que días Juanito sale abrigado
y que tan abrigado, cuales no.

Primero, haga lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Escribir el seudocódigo del programa
\item Programar en awk considerando que lees desde el archivo las columnas \alert{día,temperatura}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb478ace}]{Controlar el número de fila con NR.}
 Deseamos ver las exportaciones de vino al mundo desde chile. Estos datos están
en el archivo \alert{./ejercicios/exp\_vino/exp\_vino.csv} y fueron descargados desde
\alert{DataChile}

Primero, deseamos mostrar desde las filas NR=50 hasta NR=100.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '(NR>=50 && NR<=100){print NR,$0}' exp_vino.csv
\end{minted}

Utilizando \texttt{if}

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '{if(NR>=50 && NR<=100){print NR,$0}}' exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org641dd65}]{Mayores detalles y opciones con NR}
 Luego, además, deseamos mostrar las filas NR=300 hasta NR=400.

Además, debemos mostrar la línea que se está mostrando.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '(NR>=50 && NR<=100){print NR,$0}
           (NR>=300 && NR<=400){print NR,$0}' exp_vino.csv
\end{minted}

O bien, con if:

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '{if(NR>=50 && NR<=100){print NR,$0}
           else if (NR>=300 && NR<=400){print NR,$0}}' exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb1adb72}]{Controlar la cantidad de campos con NF}
 Quiero mostrar las filas que contengan solamente 3 campos del archivo
\alert{./ejercicios/multicampo.txt} 

\begin{minted}[]{bash}
awk -F'|' '{if(NF==3){print $0}}' multicampo.txt
\end{minted}
\end{frame}

\section{Uso de expresiones regulares y condicional}
\label{sec:org6ab557f}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgdc74958}]{Awk y las expresiones regulares}
 Finalmente, la combinación de \texttt{awk} con expresiones regulares permitirá tener un
control total sobre la información con que estamos trabajando. Provee, de esta
manera, las herramientas necesarias y suficientes para procesarla.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/awk_regex_navaja.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org16af7eb}]{Coincidencia sobre la fila}
 Retomando el archivo de \alert{Exportaciones de Vino}, si solo deseamos mostrar
aquellas relacionadas con \emph{Europa}.

\begin{minted}[]{bash}
awk '($0 ~ /Europa/){print}' exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org4d25858}]{Coincidencia sobre el campo}
 Si deseamos mayor precisión, podemos abordar el problema desde los campos. En
este caso el \alert{continente} corresponde al \alert{campo 2}.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '($2~/Europa/){print}' exp_vino/exp_vino.csv
\end{minted}

Si deseamos, además, filtrar aún aquellas exportaciones que ocurrieron el
año 2015. El campo del año es el \alert{campo 5}.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '($2~/Europa/ && $5==2015){
            print}' exp_vino/exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org8549b53}]{Uso de la función \texttt{match}}
 Realizar los mismos ejemplos anteriores de \alert{regex}, utilizando la función
\alert{match}. Que es de la forma.

\begin{verbatim}
match(string, regex)
\end{verbatim}

Por ejemplo.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '(match($2,/Europa/)){
            print $0}' exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org6395ea6}]{Uso de regex en control de flujo \texttt{if}}
 Nuevamente, realizar los ejercicios anteriores, pero utilizando explícitamente
\texttt{if} en el programa. Es decir.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '{
if(match($2,/Europa/)){print $0}}' exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9bf0a5d}]{Mostrar las importaciones a Europa destacadas.}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/econtrolif.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org9276d79}]{Solución}
 \begin{minted}[]{awk}
#! /usr/bin/awk -f 
BEGIN{FS=","}
{
if($2 ~ /Europa/){
        print $0
}
else if($2 ~ /Asia/){
pais=$4;
print pais}
else{
print "no"
}
}
END{
print "Se cierra selección"
}
\end{minted}
\end{frame}
\end{document}